% Apendice
\chapter{Pruebas exhaustivas}
\label{apendicea}

	Se usaron dos archivos de pruebas: la imagen \textbf{Lenna} (ver figura \ref{fig:lenna})
y el archivo de datos numéricos \textbf{Iris} (ver sección \ref{test:iris}).

    Para las pruebas, se recabó información de cada metaheurística de la
siguiente forma:
\begin{enumerate}
    \item Se generaron valores para el conjunto de parámetros de cada
metaheurística a partir de la permutación de rangos discretos válidos para cada
uno de los mismos (véanse las secciones  \ref{sect:agenetico}, \ref{sect:anpso},
\ref{sect:awpso}, \ref{sect:ande}, \ref{sect:asde}, \ref{sect:abee},
\ref{sect:aant}).
    \item Se ejecutó cinco veces cada metaheurística con cada uno de los conjunto de
valores generados anteriormente.
    \item De los resultados obtenidos, se promediaron las cinco corridas de cada
metaheurística y se tomaron los veinte mejores conjunto de valores.
    \item Cada metaheurística fue ejecutada nuevamente con cada uno de los veinte
mejores conjuntos de valores para ella. Fueron ejecutadas treinta veces para
cada conjunto de valores.
\end{enumerate}

	Algunos parámetros de las metaheurísticas se mantuvieron fijos:
\begin{itemize}
	\item {\bf Número de clusters iniciales ($K$):} Para la imagen {\bf Lenna} se
tomó $K=9$ y para el conjunto de datos {\bf Iris}, $K=3$.

	\item {\bf Número de veces sin mejoras:} Es la condición de parada de los
siguientes algoritmos: \emph{Kmeans}, \emph{GAH}, \emph{BeeH} y \emph{PSOH} (en sus
dos versiones: \emph{WPSOH} y \emph{NPSOH}). Para todos ellos, se fijó en 3
repeticiones.

	\item {\bf Número de iteraciones:} Es la condición de parada de los siguientes
algoritmos:
    \begin{itemize}
        \item \emph{DEH}: en sus dos versiones \emph{NDE} y \emph{SDE}, se fijó
    en 10 iteraciones.
        \item \emph{AntH}: Se fijaron en 10000000 iteraciones para {\bf Lenna} y
    100000 iteraciones para {\bf Iris}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

	Las tablas que se presentan a continuación son un resumen de los resultados
de cada una de las metaheurísticas con sus 20 mejores conjuntos de parámetros.
Están ordenadas por el valor de la función de \emph{fitness} (\textbf{FO}) de
forma descendiente para los mejores resultados de cada conjunto de parámetros.

\section{Algoritmo Genético (\emph{GAH})}\label{sect:agenetico}

    Las variables del \emph{GAH}(\ref{sect:igenetico}) son las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
    $[5, 10, \cdots, 40]$.
        \item $tt$: tamaño del torneo. Se varió su valor en el rango
    $[4, 6, \cdots, 40]$.
        \item $pc$: probabilidad de cruce. Se varió su valor en el rango
    $[0.1; 0.2; \cdots, 1.0]$.
        \item $pm$: probabilidad de mutación. Se varió su valor en el rango
    $[0.1; 0.2; \cdots, 1.0]$.
    \end{itemize}

\input{tables/tableGAALGimg.tex}

\input{tables/tableGAHIBimg.tex}

\input{tables/tableGAALGcsv.tex}

\input{tables/tableGAHIBcsv.tex}

\section{Optimizador de Enjambre de Partículas (\emph{PSOH})}

    \subsection{\emph{NPSOH}}\label{sect:anpso}

        Las variables del \emph{NPSOH}(\ref{sect:inpso}) son las siguientes:
        \begin{itemize}
            \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
        $[5, 10, \cdots, 40]$.
            \item $c_1$: factor de la componente cognitiva. Se varió su valor en el
        $[0.5; 0.8; \cdots; 2.0]$
            \item $c_2$: factor de la componente social. Se varió en el rango
        $[0.5; 0.8; \cdots; 2.0]$
            \item $W$: peso inercial de la partícula. Se varió su valor en el rango
        rango $[0.5; 0.8; 1.1]$
            \item $vmx$: velocidad máxima de la partícula. Se varió su valor en el rango
        $[0.5; 0.7; 0.9]$.
        \end{itemize}

        \input{tables/tablePSOALGimg.tex}
        
        \input{tables/tablePSOHIBimg.tex}

        \input{tables/tablePSOALGcsv.tex}
        
        \input{tables/tablePSOHIBcsv.tex}

    \subsection{\emph{WPSOH}}\label{sect:awpso}

        Las variables del \emph{WPSOH}(\ref{sect:iwpso}) son las siguientes:
        \begin{itemize}
            \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
        $[5, 10, \cdots, 40]$.
            \item $c_1$: factor de la componente cognitiva. Se varió su valor en el
        $[0.5; 0.8; \cdots; 2.0]$
            \item $c_2$: factor de la componente social. Se varió en el rango
        $[0.5; 0.8; \cdots; 2.0]$
            \item $W$: peso inercial de la partícula. Se varió su valor en el rango
        rango $[0.5; 0.8; 1.1]$
            \item $vmx$: velocidad máxima de la partícula. Se varió su valor en el rango
        $[0.5; 0.7; 0.9]$.
	        \item $w_1$: peso de la distancia promedio entre elementos de un
        mismo cluster (distancia intra-cluster promedio). Se varió su valor en el rango
        $[0.0; 0.2; \cdots; 1.0]$
	        \item $w_2$: peso de la distancia promedio entre los diferentes
        clusters (distancia inter-cluster promedio). Se varió su valor en el rango
        $[0.0; 0.2, \cdots; 1.0]$
	        \item $w_3$: peso de el error. Se varió su valor en el rango
        $[0.0; 0.2; \cdots; 1.0]$
        \end{itemize}

        \begin{landscape}

        \input{tables/tableWPSOALGimg.tex}
        
        \input{tables/tableWPSOHIBimg.tex}

        \end{landscape}

        \input{tables/tableWPSOALGcsv.tex}
        
        \begin{landscape}

        \input{tables/tableWPSOHIBcsv.tex}
        
        \end{landscape}

\section{Evolución Diferencial (DEH)}

    \subsection{\emph{NDEH}}\label{sect:ande}

        Las variables del \emph{NDEH}(\ref{sect:ide}) son las siguientes:
        \begin{itemize}
            \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
        $[5, 10, \cdots, 40]$.
            \item $w_1$: peso de la distancia intracluster. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
            \item $w_2$: peso de distancia intercluster. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
            \item $w_3$: peso del error. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
        \end{itemize}

        \input{tables/tableDEALGimg.tex}

        \input{tables/tableDEHIBimg.tex}

        \input{tables/tableDEALGcsv.tex}
        
        \input{tables/tableDEHIBcsv.tex}

    \subsection{\emph{SDEH}}\label{sect:asde}

        Las variables del \emph{SDEH}(\ref{sect:ide}) son las siguientes:
        \begin{itemize}
            \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
        $[10, 20, \cdots, 40]$.
            \item $w_1$: peso de la distancia intracluster. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
            \item $w_2$: peso de distancia intercluster. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
            \item $w_3$: peso del error. Se varió en el rango
        $[0.0; 0.1; \cdots; 1.0]$.
	        \item $\gamma$: valor de escalamiento de los vectores. Se varió en el rango
        $[0.5; 0.6; \cdots; 1.0]$.
	        \item $Cr$: probabilidad de cruce. Se varió en el rango
        $[0.1; 0.3; \cdots; 0.9]$.
        \end{itemize}

        \input{tables/tableSDEALGimg.tex}
        
        \begin{landscape}
        
        \input{tables/tableSDEHIBimg.tex}
        
        \end{landscape}

        \input{tables/tableSDEALGcsv.tex}
        
        \input{tables/tableSDEHIBcsv.tex}

\section{Algoritmo de Abeja (BeeH)}\label{sect:abee}

    Las variables del \emph{BeeH} (\ref{sect:ibee}) son las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item $I$: cantidad de abejas. Se varió su valor en el rango
    $[5, 10, \cdots, 40]$.
        \item $m$: cantidad de lugares de flores. Se varió su valor en el rango
    $[5, 6, \cdots, 15]$.
        \item $e$: cantidad de sitios élite de flores. Se varió su valor en el rango
    $[1, 2, \cdots, 15]$.
        \item $eb$: cantidad de abejas élite. Se varió su valor en el rango
    $[5, 6, \cdots, 15]$.
	    \item $ob$: cantidad de abejas exploradoras. Se varió su valor en el rango
    $[1, 2, \cdots, 15]$.
    \end{itemize}

    \input{tables/tableBEEALGimg.tex}
    
    \input{tables/tableBEEHIBimg.tex}

    \input{tables/tableBEEALGcsv.tex}
    
    \input{tables/tableBEEHIBcsv.tex}

\section{Algoritmo de Hormiga (AntH)}\label{sect:aant}

    La variable del \emph{AntH} (\ref{sect:ihormiga}) es la siguiente:
    \begin{itemize}
        \item $I$: tamaño de la población. Se varió su valor en el rango
    $[5, 10, \cdots, 40]$.
    \end{itemize}

    \input{tables/tableANTALGimg.tex}
    
    \input{tables/tableANTHIBimg.tex}

    \input{tables/tableANTALGcsv.tex}
    
    \input{tables/tableANTHIBcsv.tex}
